\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{float}

\begin{document}

\section{Gestion de projet}

Ce projet tutoré s'est déroulé sur les semestres 3 et 4 du DUT informatique et un rendu intermédiaire a été effectué le 11 décembre 2020 (date de dépôt des rapports pour relecture). La date de fin de projet est le vendredi 10 avril 2021.

\paragraph{Difficultés et outils utilisés}
Une grande partie du travail sur ce projet ayant été faite pendant le second confinement et les périodes de fermeture des locaux des universités, nous avons rapidement pris conscience que les outils de communication utilisés auraient une importance encore plus marquée que lors des projets que nous avons pu réaliser par le passé. \\

Après une rapide concertation, nous avons décidé de nous orienter vers des outils maîtrisés par tous les membres de l'équipe :

\begin{itemize}
	\item Git (Gitlab)
	\item Discord
	\item Trello
\end{itemize}

\textit{Trello est un outil de gestion de projet permettant l'utilisation des méthodes agiles basées sur l'utilisation de "cartes" ("stories" dans la méthode Scrum) symbolisant des tâches à effectuer.} \\

L'utilisation de Git paraissait évidente pour ce projet et n'aurait pas été moins pertinente si le contexte de réalisation avait été différent. Cependant, les conditions dans lesquelles le projet s'est déroulé nous ont permis de travailler sur la communication dans l'équipe et nous a forcé à imaginer un mode de fonctionnement très axé vers le partage d'information afin d'éviter de réaliser du travail plusieurs fois par erreur, d'oublier des tâches ou d'isoler un membre de l'équipe. Ce sont Discord et Trello qui ont principalement permis cela. \\

\paragraph{Règles de fonctionnement mises en place par l'équipe}

\begin{itemize}
	\item Il est possible d'ajouter une carte sur Trello si l'on prévient les autres membres de l'équipe
	\item Le choix du membre affecté à cette tâche doit :
	\begin{itemize}
		\item Être réalisé après que la difficulté de celle-ci ait été estimée par l'équipe
		\item Résulter d'une concertation de l'ensemble des membres
		\item Tenir compte du nombre de tâches déjà affectées aux membres
	\end{itemize}
	\item Les difficultés d'un membre doivent être communiquées à l'équipe afin d'éviter toute perte de temps
	\item Si l'estimation initiale s'avère erronée un membre peut découper une tâche, les affectations se font alors d'après les règles définies ci-dessus
	\item L'équipe se réunit une fois par semaine pour suivre l'évolution du travail de chacun et éviter les blocages et chaque membre est encouragé à faire part de ses difficultés (même hors réunion)
\end{itemize}

	
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{minipage}[b]{0.28\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{../ressources/discord.png}
		\caption{Discord}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.65\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{../ressources/trello.png}
		\caption{Trello}
	\end{minipage}
\end{figure}

De manière générale, nous sommes relativement satisfaits de la manière dont l'équipe a pu communiquer tout au long du projet, et retenons cela pour d'éventuels autres projet dans des conditions similaires. \\

\paragraph{Planification semestre 3}
Le projet contenait un nombre considérable de tâches pour lesquelles nous n'étions pas en mesure de définir la durée de travail nécessaire à leur réalisation (étude de certains protocoles qui nous étaient complètement inconnus tels que ECDSA ou encore RSASSA-PKCS1-v1\_5). Ceci explique par exemple pourquoi nous avons plusieurs fois revu nos estimations après le début des recherches concernant une tâche. Compte tenu de cela, il ne nous a pas été possible d'établir un rétroplanning ou une planification à long terme mais avons fait le choix d'essayer d'avoir à notre disposition une version livrable du dossier à tout instant (ou la plus cohérente possible quelle que soit le degré d'avancement du projet en tout cas). Cette philosophie nous a permis d'avancer dans le projet malgré le manque de visibilité et d'éviter en partie la course contre la montre que peuvent représenter les dernières semaines et derniers jours avant une livraison.

\paragraph{Planification semestre 4}
Avec de plus amples connaissances sur les sujets abordés et l'expérience du semestre 3, nous avons pu réaliser un diagramme de Gantt que voici :

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{../ressources/gantt.png}
\end{center}


	
\end{document}
